\begin{aufgabe}[H13T3A2]{15}
	Gegeben sie das lineare Differentialgleichungssystem \(\dot x = A_a x\) mit der reellen \(3 \times 3\)-Matrix
	\[A_a = \begin{pmatrix}
		-1 & a & 0 \\
		-a & 1 & 0 \\
		1 & 0 & a \\
	\end{pmatrix}\]
	wobei \(a \in \R\) ein Parameter ist. Bestimmen Sie alle \(a \in \R\), für die es eine nichttriviale Lösung \(x(t)\) gibt mit \(\lim\limits_{t \to \infty} \norm{x(t)} = 0\)
\end{aufgabe}

\begin{loesung}
	\(\det(A_a -XE_3) = \det \begin{pmatrix}
		-1-X & a & 0 \\
		-a & 1-X & 0 \\
		1 & 0 & a-X \\
	\end{pmatrix} = (-1-X)(1-x)(a-X)+a^2(a-X) =\)

	\(= (a-X)\left(X^2-(1-a^2)\right) \underset{a^2 \leq 1}{=} (a-X)(X+\sqrt{1-a^2})(X- \sqrt{1-a^2})\)

	Da \(a\) Eigenwert von \(A_a\) \(\left(\Eig(A_a,a) = \lin\left\{\vect{0 \\0\\1}\right\}\right)\) gibt es 
\begin{itemize}
	\item für \(a<0\) die Lösung \(\R \to \R \quad t \mapsto e ^{at}\vect{0\\0\\1}\) mit \(\norm{e ^{at} \vect{0\\0\\1}} \xrightarrow{t \to \infty} 0\) (da \(a<0\))

	Für \(a=0\) gilt: \(\norm{e ^{at} \vect{0\\0\\1}} =1\) und für \(a>0\) gilt \(\norm{e ^{at} \vect{0\\0\\1}} \xrightarrow{t \to \infty} \infty\)

	\(\Rightarrow\) alle \(a<0\) erfüllen die Bedingung

	\item Für \(a\in[-1,1]\) ist \(X^2-(1-a^2)=\left(X+\sqrt{1-a^2}\right)\left(X- \sqrt{1-a^2}\right)\) und \(\pm \sqrt{1-a^2}\) sind Eigenwerte von \(A_a\). Ist \(v_2\in \Eig(A_a, \sqrt{1-a^2}\) dann ist für \(|a|\neq1 \Rightarrow - \sqrt{1-a^2}<0 \Rightarrow \R\to\R^3,\; t\mapsto e^{-\sqrt{1-a^2}t}v_2 \; \neq 0\) Lösung mit \(\norm{e^{-\sqrt{1-a^2}t}v_2}\xrightarrow{t\to\infty}0\)

	\(\Rightarrow\) alle \(a<1\) erfüllen die Bedingung

	\item Für \(a=1\): \(A_1\) hat Eigenwert \(1,0\)
	\[A_1=\begin{pmatrix}
		-1&1&0\\
		-1&1&0\\
		1&0&1
	\end{pmatrix}\rightarrow \begin{pmatrix}
		-1&1&0\\
		0&1&1\\
		0&0&0
	\end{pmatrix} \Rightarrow \Eig(A_1,0)=\lin\left\lbrace\vect{1 \\ 1\\ -1}\right\rbrace \Rightarrow J = \left(\begin{array}{c|cc}
		1 & & \\ \hline
		& 0 & 1 \\
		& & 0
	\end{array}\right) \text{ Jordanform für } A_1\]
	Lösungen von \(\dot x = A_1 x\) haben die Form \(\R\to\R^3,\; t\mapsto T \begin{pmatrix}
		e^t &0&0\\
		0&1&t\\
		0&0&1
	\end{pmatrix} T^{-1}\vect{\xi_1\\\xi_2\\\xi_3}\) mit \(\vect{\xi_1\\\xi_2\\\xi_3}\in \R^3\), d.h. keine Lösung von \(\dot x = A_1 x\) erfüllt \(\norm{\mu(t)}\xrightarrow{t\to\infty}0\)

	\item Für \(a>1\) sind \(a, \pm i \sqrt{a^2-1}\) Eigenwerte von \(A_a\) \(\Rightarrow\) Lösungen sind \(\R\to\R^3,\; t\mapsto e^{at}\vect{0\\0\\1}\) und Linearkombinationen aus \(\sin\left(\sqrt{a^2-1}t\right)\) und haben keinen Grenzwert \(0\) für \(t\to\infty\). 
\end{itemize}
\(\Rightarrow\) Für alle \(a\in]-\infty,1[\) gibt es zu \(\dot x = A_a x\) eine Lösung \(\varphi:\R\to\R^3\) mit \(\norm{\varphi(t)}\xrightarrow{t\to\infty}0\)

\end{loesung}